
%\emph{Pour chacune des affirmations suivantes, indiquer si elle est vraie ou fausse.\\
%Chaque réponse doit être justifiée.\\
%Une réponse non justifiée ne rapporte aucun point.}
%
%\bigskip

On considère la suite $\left(u_{n}\right)$ définie par $u_{0} = 0$ et $u_{n + 1} =  3 u_{n} + 1$ pour tout entier naturel $n$.

\begin{enumerate}
	\item 
\setlength{\columnsep}{1cm} 
\setlength{\columnseprule}{0.5pt} 
\begin{multicols}{2}	
	On considère la fonction \texttt{calcul} écrite dans le langage Python qui renvoie la valeur de $u_{n}$.
	
\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{1}
\texttt{
\begin{tabular}{l}
def calcul(n):\\
\quad u = 0\\
\quad for i in range(n):\\
\quad\quad u = 3 * u + 1\\
\quad return u\\
\end{tabular}}
\end{center}

\columnbreak

On considère par ailleurs la fonction \texttt{liste} écrite dans le langage Python :

\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{1}
\texttt{
		\begin{tabular}{l}
		def liste(n):\\
		\quad l = []\\
		\quad for i in range(n):\\
		\quad\quad l.append(calcul(i))\\
		\quad return l\\
		\end{tabular}}
\end{center}
%		\renewcommand\arraystretch{1.4}
\end{multicols}

	\textbf{Affirmation 1 :} \og{}l'appel \texttt{liste(6)} renvoie la liste \texttt{[0, 1, 4, 13, 42, 121]}.\fg{}
	
$u_0=0$, $u_1=3\times u_0+1=1$, $u_2=3\times u_1+1=4$, $u_3=3\times u_2+1=13$ et\\
 $u_4=3\times u_3+1=40\neq 42$.

\hfill \textbf{Affirmation 1 fausse}
	
	\item \textbf{Affirmation 2 :} \og{} pour tout entier naturel $n$, $u_{n} = \dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}$.\fg{}

Pour $n=0$, on a $u_0=0$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{0}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{2}=0$.

Pour $n=1$, on a $u_1=1$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{1}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{2}-\dfrac{1}{2}=1$.

Pour $n=2$, on a $u_2=4$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{2}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{9}{2}-\dfrac{1}{2}=4$.

On conjecture que la propriété \og{} $u_{n} = \dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}$\fg{} est vraie pour tout $n$, et on va démontrer cette conjecture en utilisant un raisonnement par récurrence.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

Pour $n=0$, on a $u_0=0$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{0}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{2}=0$; la propriété est vraie.

\item \textbf{Hérédité}

On suppose la propriété vraie au rang $n$, c'est-à-dire $u_{n} = \dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}$.

$u_{n+1}=3u_n+1 = 3\left (\dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}\right )+1
= \dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} -\dfrac{3}{2}+1
= \dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} -\dfrac{1}{2}$

La propriété est donc vraie au rang $n+1$.

\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang $0$, et elle est héréditaire pour tout $n\geqslant 0$, donc, d'après le principe de récurrence, elle est vraie pour tout $n$.
\end{list}

\hfill \textbf{Affirmation 2 vraie}

\item \textbf{Affirmation 3 :} \og{} pour tout entier naturel $n$, \quad $u_{n + 1}-u_{n}$ est une puissance de 3.\fg{}

$u_{n+1}-u_n = \left (\dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} -\dfrac{1}{2}\right ) - \left ( \dfrac{1}{2}\times 3^{n} -\dfrac{1}{2}\right )
= \dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} -\dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{2}\times 3^{n} +\dfrac{1}{2}\\
\phantom{u_{n+1}-u_n}
= \dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} - \dfrac{1}{2}\times 3^{n}
= \dfrac{1}{2}\times 3^n\left (3-1\right )
= \dfrac{1}{2}\times 3^n \times 2
= 3^n$
\hfill \textbf{Affirmation 3 vraie}
\end{enumerate}
